\documentclass[12pt,a4paper,titlepage]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[spanish]{babel}
%\usepackage{amsmath}
%\usepackage{amsfonts}
%\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}
\graphicspath{ {./img/} } % carpeta de imágenes
\usepackage[hidelinks]{hyperref}

\usepackage{mathptmx} % fuente Times
\usepackage[left=2cm,right=2cm,top=2cm,bottom=2cm]{geometry} % márgenes de 2cm
\setlength{\parskip}{\baselineskip} % espaciado entre párrafos
%------------------------------------------------------------------------------
\def\myauthor{Alfredo Rodríguez García}
\author{\myauthor}
\date{13 de mayo de 2020}
% \title{Tema 6\\{\large La configuración del S.O.}}
\title{\textbf{TEMA 6}\\\textbf{Sistemas Informáticos}\\{\large 1º DAM 2019-2020}\\\textit{\large La configuración del Sistema Operativo}}
%------------------------------------------------------------------------------
% estilo de de pie y cabecera de página
% para evitar un warning (no hace falta con márgenes de 2cm)
%\setlength{\headheight}{15.72pt}
\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\lhead{TEMA 6 - Sistemas Informáticos}
\chead{}
% \rhead{\textit{La instalación de las aplicaciones}}
\rhead{\textit{\myauthor}}
\lfoot{\scriptsize rev. \today}
% \cfoot{--\,\thepage \,--}
% \cfoot{\thepage}
\cfoot{}
% \rfoot{\myauthor}
\rfoot{\thepage}
%------------------------------------------------------------------------------
\newcommand{\bibweb}[3]
    {\item Página web, ``#1'' consultada el #2\\{\noindent\small\url{#3}}}

\setcounter{section}{6} % definimos el contador de secciones a 5
%------------------------------------------------------------------------------
\begin{document}
    \maketitle
    % \thispagestyle{empty}
    % \tableofcontents
    % \newpage

    \subsection{Los usuarios}

    Una cuenta de usuario identifica a una persona frente a un programa, aplicación o sistema informático y se utilizan para iniciar sesiones en la red, tener acceso a los recursos del sistema o de ciertas aplicaciones, etc.

    Una cuenta de usuario permite que un usuario inicie sesiones en equipos y/o dominios con una identidad que se puede autenticar y autorizar para tener acceso a los recursos del dominio. Por tanto, una cuenta de usuario se utiliza para:

    \begin{itemize}
        \item Autenticar la identidad del usuario.
        \item Autorizar o denegar el acceso a los recursos del sistema o del dominio.
        \item Auditar las acciones realizadas con la cuenta de usuario.
    \end{itemize}

    En el proceso de instalación de \emph{Microsoft Windows} se crean dos cuentas de usuario predefinidas:

    \begin{itemize}
        \item \textbf{Administrador}: Permite gestionar el equipo en el que se creó sin ninguna restricción de privilegios. No puede ser borrada ni eliminada del grupo local de \textbf{Administradores}. Es recomendable renombrar y proteger esta cuenta con una contraseña especialmente segura, así como crear otras cuentas de administradores, distribuyendo así las tareas de administración, para proteger mejor la seguridad del equipo.
        \item \textbf{Invitado}: Esta cuenta está deshabilitada por defecto, pero puede habilitarse si se desea que alguien pueda acceder al equipo o dominio, sin necesidad de poseer ninguna contraseña, con una sesión volátil y unos privilegios muy limitados.
    \end{itemize}

    Un \textbf{usuario local} es una cuenta corriente a la que se pueden conceder y revocar privilegios para ajustarla a las necesidades del usuario que la va a utilizar. Este tipo de cuenta es la que se debería utilizar habitualmente en un equipo.

    \subsection{Los grupos}

    Los grupos se utilizan para agregar a los usuarios de forma que se puedan asignar permisos más fácilmente a dichos usuarios y hacer más sencilla su administración. Por tanto, se puede incorporar un usuario a uno o a varios grupos.

    \subsubsection{Las identidades especiales}

    Las identidades especiales especiales son roles que no son ni usuarios ni grupos, pero que actúan como tal y, asimismo, se les pueden conceder y revocar privilegios. Estas son:

    \begin{itemize}
        \item \textbf{Inicio de sesión anónimo (Anonymous Logon)}: Corresponde a un usuario que se ha registrado de forma anónima, es decir, no ha proporcionado ningún dato sobre su identidad. No se debe confundir con el usuario Invitado.
        \item \textbf{Grupo creador (Creator Group)}: Se refiere al grupo que creó o que tiene la propiedad del objeto (archivo, carpeta, etc).
        \item \textbf{Propietario creador (Creator Owner)}: Se refiere al usuario que creó o que tiene la propiedad del objeto (archivo, carpeta, etc).
        \item \textbf{Interactivo (Interactive)}: Se refiere a los usuarios que acceden al equipo de forma local o a través de una conexión de Escritorio remoto.
        \item \textbf{Lotes (Batch)}: Corresponde a los usuarios que han iniciado sesión en un recurso de cola de proceso por lotes (por ejemplo, trabajos del programador de tareas).
        \item \textbf{Todos}: Corresponde a todos los usuarios que pueden acceder al equipo (estén autenticados o no).
        \item \textbf{Uasuarios autenticados (Autenticated Users)}: Corresponde a los usuarios y equipos que han sido autenticados por el sistema (es recomendable utilizar este en ved del grupo \emph{Todos}).
    \end{itemize}

    \subsubsection{Los grupos locales}

    Un grupo local es un conjunto de usuarios al que se le pueden conceder permisos y derechos y a la que se pueden agregar y quitar usuarios locales, grupos y demás.

    \subsection{Los perfiles de usuario}

    Un perfil de \emph{Microsoft Windows} es un conjunto de configuraciones asociadas a una cuenta de usuario, y en el se pueden especificar cosas como el aspecto del Escritorio, la barra de tareas, el contenido del menú Inicio, incluidos programas o aplicaciones, etc.

    Cada usuario posee un perfil que se guarda en el equipo que inicia sesión. Este perfil se denomina \textbf{perfil local} porque solo es accesible desde la estación en que está creado.

    Los usuarios que se conectan a un servidor \emph{Microsoft Windows Server} a través de un dominio de \emph{Microsoft Windows} pueden tener también perfiles en el. De esta manera, se puede acceder al perfil independientemente del PC en que se esté conectado. Este perfil se denomina \textbf{perfil de red}. Hay varios tipos:

    \begin{itemize}
        \item \textbf{Perfil móvil}: este perfil es asignado a cada usuario por los administradores pero puede ser modificado por el usuario y los cambios permanecerán después de finalizar la conexión.
        \item \textbf{Perfil obligatorio}: este perfil es igual que el móvil, puede ser modificado por el usuario pero los cambios realizados se pierden al finalizar la conexión. Solo puede ser modificado permanentemente por los administradores.
        \item \textbf{Perfil superobligatorio}: este perfil es igual que el anterior pero mas estricto. Cuando el usuario solicita el perfil al servidor, si no se puede cargar, no se le permitirá conectarse.
    \end{itemize}

    \subsubsection{Los scripts de inicio de sesión}

    Un archivo de proceso de lotes \emph{BATCH} que se ejecuta automáticamente cuando el usuario inicia una sesión de red. Estos archivos tienen que poseer la extensión \emph{.bat}, aunque también se puede utilizar cualquier programa ejecutable.

    \subsubsection{La ruta de acceso local}

    Indica el directorio local privado de cada usuario donde puede almacenar sus archivos y programas. Así mismo, es el directorio predeterminado que se utilizará en el \emph{Símbolo del sistema} (o \emph{CMD}) y en todas las aplicaciones que no tienen definido un directorio de trabajo.

    Facilita la tarea de hacer copias de seguridad de los archivos de cada usuario y su eliminación cuando se quite la cuenta de dicho usuario.

    \subsubsection{Conectar a una unidad de red}

    Consiste en configurar un directorio compartido en un equipo o servidor remoto, con una letra determinada en la máquina donde iniciamos sesión, como la Ruta de acceso local del usuario. Para que en ved de tener los datos de los usuarios desperdigados por las diferentes terminales cliente se encuentren todos centralizados en un mismo lugar.

    \subsection{El sistema de archivos}

    Durante la instalación de \emph{Microsoft Windows}, se crearon varios directorios en la unidad donde se realizó la instalación. En ellos se encuentran los programas necesarios para su correcto funcionamiento, configuración y administración.

    \subsubsection{Los permisos estándar de directorio}

    Solo es posible establecer permisos para directorios de unidades formateadas con el sistema NTFS.

    Cuando se establecen los permisos sobre una carpeta, se define el acceso de un usuario o de un grupo a ella y a los archivos que cuelgan de la misma. Estos permisos solo pueden establecerlos el propietario, aquel usuario que haya recibido el permiso o los administradores. Hay varias fomras de modificarlos:

    \begin{itemize}
        \item Realizar los cambios en una carpeta y las siguientes carpetas, que estén por debajo de ella, heredarán los mismos permisos.
        \item Sustituir los permisos heredados cambindolos a los valores opuestos (\textbf{Permitir} o \textbf{Denegar}).
        \item Desmarcar la casilla \emph{Incluir todos los permisos heredables del objeto primario de este objeto}. De esta manera, se podrán realizar cambios en todos los permisos, ya que la carpeta no heredará los permisos de su carpeta padre.
    \end{itemize}

    Los permisos estándar para directorios que se pueden conceder o denegar son:

    \begin{itemize}
        \item \textbf{Control total}: permite realizar todas las acciones sobre archivos y directorios.
        \item \textbf{Modificar}: abarca todos los permisos menos eliminar archivos y subdirectorios, cambiar permisos y tomar posesión.
        \item \textbf{Lectura y ejecución}: permite ver los nombres de los archivos y subdirectorios, ver los datos de los archivos, ver los atributos y permisos y ejecutar programas.
        \item \textbf{Mostrar el contenido de la carpeta}: lo mismo que el anterior pero aplicables solo a las carpetas.
        \item \textbf{Leer}: permite ver los nombres de los archivos y directorios, ver los datos de los archivos y ver los atributos y permisos.
        \item \textbf{Escribir}: permite crear archivos y subdirectorios, añadir datos a los archivos, modificar los atributos y leer los permisos.
        \item \textbf{Permisos especiales}: se habilita cuando se indican permisos más específicos.
    \end{itemize}

    Estos permisos son acumulables pero denegar el permiso \emph{Control total} elimina todos los demás.

    \subsubsection{El propietario de un directorio o archivo}

    Cuando un usuario crea un directorio, un archivo o cualquier objeto, se convierte automáticamente en su propietario. Un propietario puede asignar permisos a sus directorios y archivos, pero no puede transferir su propiedad a otros. Lo que si puede hacer es: conceder el permiso \emph{Tomar posesión}, que permite a los usuarios especificados, tomar posesión de dicho objeto cunado lo soliciten.

    Como excepción los administradores pueden tomar posesión, indistintamente de los permisos que se les han otorgado en un principio, y ellos a su vez pueden modificar el permiso \emph{Tomar posesión} del objeto.

    \subsection{Discos básicos y dinámicos}

    \emph{Microsoft Windows} soporta dos tipos de discos: básicos y dinámicos. Aunque ambos pueden existir en un mismo sistema, un mismo volumen formado por uno o más discos físicos, debe utilizar únicamente uno de ellos.

    Un \textbf{disco básico} es un disco físico que contiene particiones \emph{primarias}, \emph{extendidas} o \emph{lógicas}.

    Un \textbf{disco dinámico} es un disco físico que contiene volúmenes dinámicos creados por \emph{Microsoft Windows} (equivalente a las particiones primarias de los discos básicos. Pero no pueden contener particiones o discos lógicos). Puede contener \emph{volúmenes distribuidos}, \emph{volúmenes seccionados}, \emph{volúmenes reflejados} y \emph{volúmenes RAID 5}.

    Un \textbf{conjunto de volúmenes} conjunto de secciones de uno o varios discos básicos que forman un disco virtual único que, a su vez, puede ser dividido en particiones y unidades lógicas. Cuando se amplían, los datos previamente existentes no se ven afectados. Pero luego no se puede reducir su tamaño, teniendo que borrar el conjunto. Su equivalente en discos dinámicos es un \emph{volumen distribuido}.

    Un \textbf{conjunto de espejos} dos particiones de dos discos básicos distintos que se configuran para que una contenga exactamente lo mismo que a la otra. Aunque sean dos particiones distintas para el PC será una única. Se corresponde con \emph{RAID 1}. El equivalente en los discos dinámicos es un \emph{volumen reflejado}.

    Un \textbf{conjunto de bandas} es la unión de dos o más áreas en dos o mas discos básicos que, a su vez, se dividirán en bandas. En cada disco duro se creará una partición y todas ellas tendrán aproximadamente el mismo tamaño. Hay dos tipos:

    \begin{itemize}
        \item \textbf{Sin paridad}: Se corresponde con \emph{RAID O}. El equivalente en los discos dinámicos es un \emph{volumen seccionado}.
        \item \textbf{Con paridad}: Se corresponde con \emph{RAID 5}. El equivalente en los discos dinámicos es \emph{volumen RAID 5}.
    \end{itemize}

    \begin{center}
        \includegraphics[width=0.25\textwidth]{Raid0}
        \includegraphics[width=0.25\textwidth]{Raid1}

    \end{center}

    \begin{center}
        \includegraphics[width=0.5\textwidth]{Raid5}
    \end{center}

    \subsection{El administrador de discos de \emph{Microsoft Windows}}

    Desde esta pantalla podremos consultar la información relativa a los dispositivos de almacenamiento conectados a nuestra máquina \emph{Windows}.

    \begin{center}
        \includegraphics[width=1.0\textwidth]{disk-management}
    \end{center}

    Y además de consultar información, también podemos administrar y configurar las unidades de almacenamiento de las diferentes formas mencionadas en el apartado anterior.

    \subsection{Herramientas de trabajo con los discos}

    Se pueden aprovechar tres herramientas de \emph{Microsoft Windows} que permiten que las unidades de disco duro funcionen mejor y optimicen el rendimiento global del equipo.

    \subsubsection{Liberar espacio en disco}

    Esta herramienta identifica los archivos no necesarios y permite seleccionar cuales de ellos eliminar en función de tus preferencias. Se puede utilizar esta herramienta para lo siguiente:

    \begin{itemize}
        \item Quitar archivos temporales de Internet.
        \item Vaciar la Papelera de reciclaje.
        \item Quitar archivos temporales de \emph{Microsoft Windows}.
        \item Quitar componentes opcionales de \emph{Microsoft Windows} que no se utilicen.
        \item Quitar programas instalados que ya no utilice.
    \end{itemize}

    \subsubsection{Agilizar el acceso a los datos}

    Que un archivo esté fragmentado, significa que sus datos se encuentran distribuidos por distintos sectores del disco alejados unos de otros, y el sistema tendrá que saltar de uno a otro para poder reconstruirlo. En este caso el tiempo de respuesta al acceder a un archivo puede ser extremadamente lento, perjudicando así el rendimiento del sistema en su conjunto.

    La utilidad \emph{Desfragmentador de disco} reúne los archivos que se encuentran fragmentados en el disco duro del equipo, de modo que cada uno de ellos ocupe un espacio coherente en el disco.

    Esta utilidad es recomendable utilizarla a intervalos periódicos (mensualmente, por ejemplo), y especialmente cuando: Se mueva un gran número de archivos, el espacio libre en disco se sitúe en torno al 15\%, cuando se instalen nuevos programas grandes o si se trabaja con archivos que se están ampliando continuamente (como los registros de las bases de datos).

    Es importante mencionar que el proceso de fragmentación en los archivos solo tiene lugar en discos duros mecánicos, no en discos duros de estado solido, como los \emph{SSD}. No es nada recomendable realizar una desfragmentación de disco sobre una unidad \emph{SSD} puesto que además de no tener ningún sentido, estas reduciendo su tiempo de vida considerablemente.

    \subsubsection{Detectar y reparar errores de disco}

    Se puede comprobar la integridad de los archivos almacenados en el disco duro mediante la utilidad \emph{Comprobación de errores}.

    A lo largo del tiempo, se pueden dañar algunos sectores del disco duro. Los sectores defectuosos en ocasiones imposibilitan la escritura de datos. Esta utilidad explora el disco para detectar sectores defectuosos. También comprueba el sistema de archivos para determinar si hay archivos o carpetas ubicados incorrectamente.

    Es recomendable ejecutar esta utilidad cada semana como medida de protección contra pérdidas de datos.

    \subsection{Las directivas locales}

    En \emph{Microsoft Windows}, existen ciertas normas y configuraciones que se han agrupado en lo que se llama \emph{directivas} que definen el comportamiento del sistema en temas de seguridad y demás cosas. Por ejemplo, desde la \emph{Directiva de seguridad local} se pueden establecer las siguientes normas: \emph{Directivas de cuentas} (política de cuentas o de contraseñas), \emph{Directiva local}, \emph{Directivas de clave pública}, etc.

    \subsection{Administración de equipos}

    \begin{center}
        \includegraphics[width=1.0\textwidth]{administracion_de_equipos}
    \end{center}

    Para realizar distintas tareas de administración se dispone de la utilidad \emph{Administración de equipos}, con la que se pueden realizar, entre otras, las siguientes operaciones:

    \begin{itemize}
        \item Monitorizar sucesos del sistema como la hora de inicio de sesión y los errores de programa.
        \item Crear y administrar los recursos compartidos.
        \item Ver una lista de los usuarios conectados a un equipo local o remoto.
        \item Administrar usuarios y grupos del equipo.
        \item Configurar los contadores de rendimiento y las alarmas.
        \item Ver la configuración de los dispositivos y agregar controladores de dispositivo nuevos.
        \item Administrar los discos del equipo.
        \item Iniciar y detener los servicios del sistema.
    \end{itemize}

    \subsubsection{El visor de eventos}

    El Visor de eventos es la herramienta que permite examinar y administrar los eventos ocurridos en el equipo.

    Un evento es un acontecimiento significativo del sistema o de una aplicación que requiere una notificación al administrador, por ejemplo, un intento de inicio de sesión fallido.

    \subsubsection{El administrador de dispositivos}

    \emph{Microsoft Windows} dispone de una utilidad que permite ver la configuración de los dispositivos \emph{hardware} conectados al equipo y configurar o actualizar sus controladores.

    \subsubsection{El administrador de tareas}

    El administrador de tareas proporciona información acerca de los programas, procesos y servicios que se están ejecutando en el equipo actualmente. También, muestra gráficos de rendimiento del equipo.

    \subsection{Bibliografía}

    \begin{itemize}
        \item Las imágenes están sacadas de la Wikipedia o son capturas de pantalla en mi PC, por lo que son de dominio libre.
        \item Las imagen del \emph{Administrador de discos} está sacada de la pagina de documentación \emph{Microsoft}.
        \bibweb{Introducción a la Administración de discos}{2020-05-17}{https://bit.ly/367FAN5}
    \end{itemize}

\end{document}
